%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{\bevezetes}
\label{ch:bevezetes}
%----------------------------------------------------------------------------

A kosárlabda az egyik legnépszerűbb sportág világszerte, amelyben a büntetődobás kritikus szerepet játszik a mérkőzések végkimenetelében. Mivel a büntetődobás egy zavartalan, rögzített távolságból végrehajtott statikus mozdulatsor, a sikeres végrehajtás szinte kizárólag a játékos technikáján és biomechanikai mozgásmintáján múlik. A magas szintű teljesítmény eléréséhez elengedhetetlen a mozgás optimalizálása, a dobás konzisztenciájának javítása és a hibák azonosítása.

A hagyományos biomechanikai elemzések drága és eszközigényes optikai mozgásrögzítő (motion capture) rendszereket igényelnek, amelyek laboratóriumi környezethez kötöttek, így nehezen alkalmazhatók a mindennapi edzések során. A számítógépes látásmód (computer vision) és a mesterséges intelligencia rohamos fejlődésével azonban megjelentek az olyan marker nélküli pózbecslési eljárások, mint a MediaPipe, amelyek csupán egyetlen monokuláris kamerakép (pl. egy okostelefon videója) alapján képesek valós időben, nagy pontossággal meghatározni az emberi test térbeli ízületi pontjait (landmarkokat).

Jelen Tudományos Diákköri (TDK) dolgozat célja egy olyan automatizált biomechanikai elemző és vizualizációs szoftveres csővezeték (pipeline) kidolgozása, amely képes kosárlabda büntetődobások videós felvételeiből kinematikai adatokat kinyerni. A kinyert térbeli adatok segítségével meghatározzuk a dobás szempontjából kritikus paramétereket (pl. könyök-, váll- és térdszögek, elengedési pont), majd egy gépi tanulási (Machine Learning) klasszifikációs modell segítségével kísérletet teszünk a dobás kimenetelének (sikeres vagy sikertelen) előrejelzésére. A rendszer célja, hogy visszacsatolást adjon a játékosoknak és edzőknek a mozgásminőségükről laboratóriumi eszközök nélkül.

A dolgozat felépítése a következő: a \ref{ch:szakirodalom}. fejezet bemutatja a büntetődobás biomechanikájának elméleti hátterét és a marker nélküli pózbecslési megoldásokat. A \ref{ch:modszer}. fejezet részletezi az alkalmazott adatkészletet, az adatfeldolgozási csővezetéket (MediaPipe, TensorRT) és a klasszifikációs modell felépítését. A \ref{ch:eredmenyek}. fejezetben bemutatjuk a kinyert kinematikai eredményeket és a modell teljesítményét, végül az \ref{ch:osszefoglalas}. fejezetben összegezzük a kutatás tapasztalatait és a továbbfejlesztési lehetőségeket.
