%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Anyagok és módszerek}
\label{ch:modszer}
%----------------------------------------------------------------------------

\section{Adatgyűjtés és feldolgozási csővezeték (Pipeline)}
A kutatáshoz szükséges videófelvételeket saját magunk rögzítettük aktív kosárlabdázók büntetődobásainak filmezésével. Bár a kamerakép statikus volt, a nyers felvételek így is tartalmaztak irreleváns részleteket vagy üresjáratokat a dobások között, ezért azokat különálló, valid dobási szekvenciákra vágva izoláltuk. A fájlnevek annotációja a dobás kimenetelét (hit: \texttt{-h}, miss: \texttt{-m}) kódolta, amely elengedhetetlen a későbbi felügyelt tanuláshoz (supervised learning).

A videóelemzést és az adatdúsítást Python szkriptekkel (\texttt{pipeline.py}) vezéreltük, amelyek a pózbecslő modellek kimenetét hasznosították. 

\section{Pózbecslési modellek és hardveres gyorsítás}
Az adatkinyerés során két különböző architektúrát integráltunk: a YOLO pózbecslő (skeleton tracking) modelljét, valamint a MediaPipe Tasks Vision API legpontosabb, ,,Heavy'' modelljét.

A rendszer optimalizálása és az átbocsátóképesség (throughput) maximalizálása érdekében a következő megoldásokat alkalmaztuk:
\begin{itemize}
    \item A YOLO modell fő előnye, hogy grafikus kártyán (GPU) futtatható. Ennek inferenciáját PyTorch-ról nagy teljesítményű TensorRT formátumra (\texttt{.engine}) alakítottuk át, amellyel rendkívül gyors végrehajtást értünk el.
    \item A MediaPipe modell a YOLO 17 pontjával szemben 33 darab 3D-s testpontot (köztük finomabb kéz-landmarkokat) ad vissza vázanként, ami részletesebb kinematikai elemzést tesz lehetővé. Ennek a technológiának a hátránya, hogy implementációja processzorhoz (CPU) kötött, és önmagában nem gyorsítható GPU-val. Ezt a korlátot a CPU magokon végzett masszív aszinkron párhuzamosítással (parallelization és multiprocessing) hidaltuk át, hogy a feldolgozás ne képezzen szűk keresztmetszetet.
\end{itemize}

\section{Kinematikai paraméterek kinyerése}
A felismert landmarkok alapján egyedi objektumorientált detektor osztályok kiszámítják a vizsgált ízületi szögeket. Kiemelt figyelmet fordítottunk a dobó kéz (handedness) dinamikus felismerésére és a dobás ciklusának fázisaira (pl. elengedési pont - release point), melyet a könyök magasságának csúcsértékével azonosítottunk.

A robusztusság érdekében a szoftver erős szűrőket (pl. EMA - exponenciális mozgóátlag) alkalmaz az adatok tisztítására. A hibás méréseket detektálja és vizuálisan megjelöli.

\section{HUD vizualizáció}
A kifejlesztett vizualizációs modul egy modern, áttetsző hátterű Head-Up Display (HUD) felületet renderel a videóra. A HUD valós időben jeleníti meg a telemetriai adatokat, a kinematikai szögeket és a landmark koordinátákat, ami kritikus visszacsatolást nyújt a mérési metodika ellenőrzése során.

\section{Gépi tanulási (Machine Learning) klasszifikátor}
A kinyert ízületi adatokat bemenetként használjuk egy klasszifikátor betanításához, amelynek feladata a sikeres (Hit) és sikertelen (Miss) dobások predikciója. A nyers adatokból komplex idősoros funkciókat (time-series features) képeztünk: a kulcsízületek (csukló, könyök, váll, csípő, térd) Y-tengely menti elmozdulását 30 időlépésre (timestep) mintavételeztük újra lineáris interpolációval. Ezen felül olyan összefoglaló statisztikákat is számítottunk, mint a csukló mozgástartománya (range of motion), a sebesség az elengedés pillanatában, illetve a fázis aszimmetria.

A predikcióhoz két népszerű együttes tanulási (ensemble) modellt értékeltünk ki: a \textit{Random Forest} (Véletlen Erdő) és a \textit{Histogram-based Gradient Boosting} (Gradiens Emelés) klasszifikátorokat. A hiperparaméterek optimalizálását Grid Search segítségével végeztük. A modell teszteléséhez szigorú, 5-szörös \textit{StratifiedGroupKFold} keresztvalidációt alkalmaztunk. Ez a csoportosított validáció kritikus lépés volt a mesterséges adatszivárgás (data leakage) megelőzése érdekében, mivel garantálta, hogy ugyanazon fizikai dobás különböző kameraállásokból rögzített felvételei mindig ugyanabba a (tanító vagy tesztelő) halmazba kerüljenek.
