%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Eredmények}
\label{ch:eredmenyek}
%----------------------------------------------------------------------------

\section{A szoftveres feldolgozás teljesítménye}
A kifejlesztett rendszer alkalmasnak bizonyult az izolált videófelvételek megfelelő sebességű feldolgozására. A YOLO algoritmus grafikus kártyán futtatott, hardveresen gyorsított verziója kiemelkedően magas képkocka/másodperc (FPS) feldolgozási sebességet biztosított. A MediaPipe ezzel szemben a 33 darab, térbeli mélységinformációval is rendelkező kulcspont miatt lassabbnak bizonyult, de a párhuzamosítási technikák révén a feldolgozás átbocsátóképessége a gyakorlatban is használható szintre emelkedett. A Gauss-simításon alapuló zajszűrés mindkét technológia esetében hatékonyan eliminálta a kulcspontok apró remegéseit (\textit{jittering}).

A vizualizáció részeként legenerált áttetsző képernyőn (lásd \ref{fig:debug_hud}. ábra) megfigyelhető volt, hogy az algoritmusok stabilan követik a játékosok mozgását, és az ebből számolt ízületi szögek (térd flexiós szöge, csípő flexiós szöge, könyök flexiós szöge) megegyeznek az OptiTrack MoCap rendszer által mért validált biomechanikai paraméterekkel.

\section{A dobás fázisainak azonosítása és kinematikája}
Az elengedési pont (release point) detektálására szolgáló algoritmus megbízhatóan azonosította a dobás tetőpontját. Az adatok alapján rögzítésre kerültek a sikeres és sikertelen dobások kinematikai görbéi. A vizsgált adatpontok (lásd \ref{tab:kinematics}. táblázat) alapján megállapítást nyert, hogy a sikeres dobásoknál a mozgás jelentősen kisebb szóródást mutat az elengedés pillanatában, míg a rontott kísérleteknél megnövekedett a mozgás variabilitása, és gyakran aszinkronitás volt megfigyelhető az alsó és felső végtagok mozgásláncában az elengedés pillanatában. Ezt a jelenséget koncepcionálisan a \ref{fig:kinematic_sync}. ábra szemlélteti.

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Sikeres és rontott dobások kinematikai jellemzői (átlag $\pm$ szórás), Dempster-féle tömegközéppont modellel kiegészítve az OptiTrack adatok alapján.}
\label{tab:kinematics}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{Kinematikai paraméter} & \textbf{Sikeres dobások} & \textbf{Rontott dobások} \\
\midrule
Térdflexió maximum ($^\circ$) & $115,1 \pm 3,5$ & $115,0 \pm 8,9$ \\
Könyök extenzió elengedéskor ($^\circ$) & $168,8 \pm 2,2$ & $168,6 \pm 8,2$ \\
Tömegközéppont (CoM) max magasság (m) & $1,24 \pm 0,02$ & $1,22 \pm 0,06$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        width=0.48\textwidth,
        height=5.5cm,
        title={Sikeres dobás (Szinkron)},
        xlabel={Idő (Fázis \%)},
        ylabel={Szög (fok)},
        ymin=60, ymax=190,
        xmin=0, xmax=100,
        xtick={0, 50, 100},
        xticklabels={Start, Tetőpont, Cél},
        legend pos=south east,
        legend style={nodes={scale=0.7, transform shape}}
    ]
    % Térd
    \addplot[thick, blue, smooth] coordinates {(0, 120) (25, 100) (50, 175) (75, 178) (100, 178)};
    \addlegendentry{Térd};
    % Csípő
    \addplot[thick, green!70!black, smooth] coordinates {(0, 130) (25, 110) (52, 178) (75, 180) (100, 180)};
    \addlegendentry{Csípő};
    % Könyök
    \addplot[thick, red, smooth] coordinates {(0, 90) (25, 75) (54, 178) (75, 180) (100, 175)};
    \addlegendentry{Könyök};
    \draw[dashed, black] (axis cs:54,60) -- (axis cs:54,190);
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        width=0.48\textwidth,
        height=5.5cm,
        title={Rontott dobás (Aszinkron)},
        xlabel={Idő (Fázis \%)},
        ymin=60, ymax=190,
        xmin=0, xmax=100,
        xtick={0, 50, 100},
        xticklabels={Start, Tetőpont, Cél},
        legend pos=south east,
        legend style={nodes={scale=0.7, transform shape}}
    ]
    % Térd (earlier peak)
    \addplot[thick, blue, smooth] coordinates {(0, 120) (20, 100) (35, 175) (75, 178) (100, 178)};
    \addlegendentry{Térd};
    % Csípő (delayed peak)
    \addplot[thick, green!70!black, smooth] coordinates {(0, 130) (25, 110) (50, 178) (80, 180) (100, 180)};
    \addlegendentry{Csípő};
    % Könyök (later peak)
    \addplot[thick, red, smooth] coordinates {(0, 90) (35, 75) (65, 178) (85, 180) (100, 175)};
    \addlegendentry{Könyök};
    \draw[dashed, black] (axis cs:35,60) -- (axis cs:35,190) node[above right] {\tiny Térd};
    \draw[dashed, black] (axis cs:50,60) -- (axis cs:50,190) node[above right] {\tiny Csípő};
    \draw[dashed, black] (axis cs:65,60) -- (axis cs:65,190) node[above left] {\tiny Könyök};
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Szemléltető ábra: A kinetikai lánc (térd, csípő és könyök extenzió) időfázisai sikeres (bal) és rontott (jobb) dobások esetében. A rontott dobásoknál megfigyelhető az ízületek aszinkronitása és a láncolat szétesése.}
\label{fig:kinematic_sync}
\end{figure}

\section{A klasszifikációs modell pontossága}
A betanított gépi tanulási modellek (\textit{Random Forest} és \textit{Gradient Boosting}) teljesítményét a csoportosított keresztvalidáció során értékeltem a YOLO (17 kulcspont), a MediaPipe (33 kulcspont), valamint a hagyományos OptiTrack Mocap (130 egyedi dobás) által kinyert adathalmazokon. A hiperparaméter-hangolás után a videóalapú adathalmazok (YOLO és MediaPipe) esetében a legjobb modell átlagosan 65\%-os átfogó prediktív pontosságot (accuracy) ért el a dobások eredményességének (bedobott vagy kihagyott) előrejelzésében. Ezzel szemben a 3D marker-alapú OptiTrack Motive adatokon betanított \textit{Random Forest} modell szignifikánsan jobban teljesített, elérve a \textbf{69,30\%-os keresztvalidációs pontosságot}. Ez az eredmény bizonyítja, hogy a valós, nagy pontosságú térbeli 3D kinematikai adatok alkalmazása érezhetően növeli az algoritmus prediktív erejét a 2D videós alapvonalhoz (baseline) képest.

A modell változóinak fontossági elemzése (feature importance) rámutatott arra, hogy a MediaPipe adathalmaz esetében a legjelentősebb tényező a mutatóujj (\textit{index finger}) sebességprofilja és a csuklóhoz viszonyított relatív elmozdulása volt az elengedés körüli fázisban, míg a YOLO esetében a térdflexió kezdőfázisa dominált. A Mocap adatok esetében ugyanakkor a leginkább meghatározó tényezőnek a \textbf{váll és a könyök valós 3D-s szöge} (\textit{shoulder angle} és \textit{elbow x}) bizonyult közvetlenül a dobás tetőpontján. A komplex térbeli adatok használata tehát igazolta, hogy a felső végtagok valós 3D kinematikájának, illetve a finommotorikus elemek (például az ujjak mozgása) felismerése kiemelt fontosságú a sikeres predikcióban.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    xbar,
    y axis line style = { opacity = 0 },
    axis x line       = none,
    tickwidth         = 0pt,
    enlarge y limits  = 0.2,
    enlarge x limits  = 0.02,
    symbolic y coords = {Sarok emelkedése, Váll kezdőpozíciója, Térdflexió fázisa, Könyök extenziója, Mutatóujj elmozdulása},
    ytick=data,
    nodes near coords,
    width=11cm,
    height=6cm,
    bar width=15pt,
    every node near coord/.append style={anchor=west},
]
\addplot[fill=blue!40] coordinates {
    (0.67,Sarok emelkedése)
    (0.79,Váll kezdőpozíciója)
    (0.90,Térdflexió fázisa)
    (0.91,Könyök extenziója)
    (1.00,Mutatóujj elmozdulása)
};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{A gépi tanulási modell változóinak fontossági sorrendje (normalizált \textit{Feature Importance}).}
\label{fig:feature_importance}
\end{figure}
