%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Diszkusszió és Összefoglalás}
\label{ch:osszefoglalas}
%----------------------------------------------------------------------------

Jelen Tudományos Diákköri dolgozatban egy komplex, videóalapú biomechanikai elemző szoftverrendszert mutattam be, amellyel saját rögzítésű kosárlabda büntetődobások kinematikáját vizsgáltam marker nélküli pózbecslési technológiák (YOLO és MediaPipe) segítségével.

\section{Az eredmények értékelése}
A kapott eredmények megerősítik a korábbi irodalmi hivatkozások állításait \cite{Button2003, Robins2006}, miszerint a dobás sikeressége szorosan összefügg a biomechanikai konzisztenciával és a kinematikai lánc szinkronizációjával. A vizsgált sikeres dobások esetében a felső és alsó végtagok mozgását harmonikusabbnak találtam, míg a rontott kísérleteknél jelentősebb variabilitás mutatkozott.

A hagyományos 3D marker-alapú (OptiTrack) rendszer adataira betanított gépi tanulási modell által elért 69,30\%-os pontosság szignifikánsan meghaladta a videóalapú rendszerek (YOLO és MediaPipe) 65\%-os átlagát, és mindkét módszer messze felülmúlta a véletlenszerű 50\%-os találati arányt. Ez egyrészt igazolja a valós 3D adatok fölényét a prediktív modellezésben, másrészt bizonyítja, hogy az algoritmus mindkét adatforrás esetén sikeresen megtalálta a hibás mozgásmintázatok és a rontott dobások közötti összefüggést. Ugyanakkor ez a mutató rámutat arra a tényre is, hogy csupán az alapvető ízületi szögek (makro-kinematika) elemzésével nem lehet 100\%-os bizonyossággal megjósolni egy büntetődobás kimenetelét. A dobás pontosságát rendkívül apró, finommotorikus tényezők (például a labda perdülete, vagy az ujjak leválásának milliszekundumos időzítése) is befolyásolják, amelyeket sem a videóalapú számítógépes látásmód, sem a korlátozott felbontású Mocap nem képes minden esetben tökéletesen rögzíteni.

\section{Limitációk és továbbfejlesztési lehetőségek}
A kutatás legfőbb korlátját az egyetlen monokuláris kamera használata jelentette. Bár a MediaPipe képes a mélység (Z-tengely) becslésére is, a 2D-s videóképből történő 3D-s rekonstrukció torzításokat tartalmazhat. Ezt a limitációt a jövőben több, szinkronizált kameraállás (multi-view trianguláció) bevezetésével lehetne csökkenteni a térbeli pontosság maximalizálása érdekében.

További javasolt továbbfejlesztési lehetőség a szoftver hordozható mobilkörnyezetbe (okostelefonos alkalmazásba) történő integrálása. A marker nélküli pózbecslés egyik legnagyobb előnye, hogy nem igényel drága laboratóriumi körülményeket. Egy telefonos applikáció révén az edzők és a játékosok valós időben, közvetlenül a pálya szélén kaphatnának objektív visszacsatolást a dobástechnikájukról.

\section{Konklúzió}
Összegzésképpen elmondható, hogy a modern számítógépes látásmódra épülő algoritmusok alkalmasak az élsportolói mozgáselemzés támogatására. Bár a technológia még rendelkezik korlátokkal a mikromozgások elemzése terén, a kifejlesztett szoftverrel sikeresen bizonyítottam, hogy a gépi tanulás és a videóalapú pózbecslés ötvözésével értékes, automatizált sportanalitikai eszközök hozhatók létre, amelyek segíthetik a teljesítményfokozást.
